# Creative Commons Namensnennung - Nicht kommerziell - Keine Bearbeitungen 4.0 International

Durch die Ausübung der lizenzierten Rechte (wie unten definiert) erklären 
Sie sich rechtsverbindlich mit den Bedingungen dieser Creative Commons 
Namensnennung – Nicht kommerziell – Keine Bearbeitungen 4.0 International 
Public License (“Public License”) einverstanden. Soweit die vorliegende 
Public License als Lizenzvertrag anzusehen ist, gewährt Ihnen der Lizenzgeber 
die in der Public License genannten lizenzierten Rechte im Gegenzug dafür, dass 
Sie die Lizenzbedingungen akzeptieren, und gewährt Ihnen die entsprechenden 
Rechte in Hinblick auf Vorteile, die der Lizenzgeber durch das Verfügbarmachen 
des lizenzierten Materials unter diesen Bedingungen hat.

## Abschnitt 1 – Definitionen

a. **Abgewandeltes Material** bezeichnet Material, welches durch Urheberrechte oder 
ähnliche Rechte geschützt ist und vom lizenzierten Material abgeleitet ist oder 
darauf aufbaut und in welchem das lizenzierte Material übersetzt, verändert, 
umarrangiert, umgestaltet oder anderweitig modifiziert in einer Weise enthalten ist, 
die aufgrund des Urheberrechts oder ähnlicher Rechte des Lizenzgebers eine Zustimmung 
erfordert. Im Sinne der vorliegenden Public License entsteht immer abgewandeltes 
Material, wenn das lizenzierte Material ein Musikwerk, eine Darbietung oder 
eine Tonaufnahme ist und zur Vertonung von Bewegtbildern verwendet wird.

b. **Urheberrecht und ähnliche Rechte** bezeichnet das Urheberrecht und/oder ähnliche, 
dem Urheberrecht eng verwandte Rechte, einschließlich insbesondere des Rechts 
des ausübenden Künstlers, des Rechts zur Sendung, zur Tonaufnahme und des 
Sui-generis-Datenbankrechts, unabhängig davon, wie diese Rechte genannt oder 
kategorisiert werden. Im Sinne der vorliegenden Public License werden die in 
Abschnitt 2(b)(1)-(2) aufgeführten Rechte nicht als Urheberrecht und 
ähnliche Rechte angesehen.

c. **Wirksame technische Schutzmaßnahmen** bezeichnet solche Maßnahmen, die gemäß 
gesetzlichen Regelungen auf der Basis des Artikels 11 des WIPO Copyright Treaty 
vom 20. Dezember 1996 und/oder ähnlicher internationaler Vereinbarungen ohne 
entsprechende Erlaubnis nicht umgangen werden dürfen.

d. **Ausnahmen und Beschränkungen** bezeichnet Fair Use, Fair Dealing und/oder 
jegliche andere Ausnahme oder Beschränkung des Urheberrechts oder ähnlicher 
Rechte, die auf Ihre Nutzung des lizenzierten Materials Anwendung findet.

e. **Lizenziertes Material** bezeichnet das Werk der Literatur oder Kunst, die 
Datenbank oder das sonstige Material, welches der Lizenzgeber unter die 
vorliegende Public License gestellt hat.

f. **Lizenzierte Rechte** bezeichnet die Ihnen unter den Bedingungen der 
vorliegenden Public License gewährten Rechte, welche auf solche Urheberrechte 
und ähnlichen Rechte beschränkt sind, die Ihre Nutzung des lizenzierten 
Materials betreffen und die der Lizenzgeber zu lizenzieren berechtigt ist.

g. **Lizenzgeber** bezeichnet die natürliche(n) oder juristische(n) Person(en), 
die unter der vorliegenden Public License Rechte gewährt (oder gewähren).

h. **Nicht kommerziell** meint nicht vorrangig auf einen geschäftlichen Vorteil 
oder eine geldwerte Vergütung gerichtet. Der Austausch von lizenziertem Material 
gegen anderes unter Urheberrecht oder ähnlichen Rechten geschütztes Material durch 
digitales File-Sharing oder ähnliche Mittel ist nicht kommerziell im Sinne der 
vorliegenden Public License, sofern in Verbindung damit keine geldwerte 
Vergütung erfolgt.

i. **Weitergabe** meint, Material der Öffentlichkeit bereitzustellen durch beliebige 
Mittel oder Verfahren, die gemäß der lizenzierten Rechte Zustimmung erfordern, 
wie zum Beispiel Vervielfältigung, öffentliche Vorführung, öffentliche 
Darbietung, Vertrieb, Verbreitung, Wiedergabe oder Übernahme und öffentliche 
Zugänglichmachung bzw. Verfügbarmachung in solcher Weise, dass Mitglieder der 
Öffentlichkeit auf das Material von Orten und zu Zeiten ihrer Wahl zugreifen können.

j. **Sui-generis Datenbankrechte** bezeichnet Rechte, die keine Urheberrechte sind, 
sondern gegründet sind auf die Richtlinie 96/9/EG des Europäischen Parlaments 
und des Rates vom 11. März 1996 über den rechtlichen Schutz von Datenbanken in 
der jeweils gültigen Fassung bzw. deren Nachfolgeregelungen, sowie andere im 
Wesentlichen funktionsgleiche Rechte anderswo auf der Welt.

k. **Sie** bezeichnet die natürliche oder juristische Person, die von lizenzierten 
Rechten unter der vorliegenden Public License Gebrauch macht. **Ihr bzw. Ihre** 
hat die entsprechende Bedeutung.

## Abschnitt 2 – Umfang

### a. Lizenzgewährung

1. Unter den Bedingungen der vorliegenden Public License gewährt der Lizenzgeber
Ihnen eine weltweite, vergütungsfreie, nicht unterlizenzierbare, 
nicht-ausschließliche, unwiderrufliche Lizenz zur Ausübung der lizenzierten 
Rechte am lizenzierten Material, um:

- A) das lizenzierte Material ganz oder in Teilen zu vervielfältigen und 
  weiterzugeben, jedoch nur für nicht kommerzielle Zwecke; und
- B) nur für nicht kommerzielle Zwecke, abgewandeltes Material zu erstellen 
  und zu vervielfältigen, es aber nicht weiterzugeben.

2. `Ausnahmen und Beschränkungen.` Es sei klargestellt, dass, wo immer gesetzliche Ausnahmen 
und Beschränkungen auf Ihre Nutzung Anwendung finden, die vorliegende Public License 
nicht anwendbar ist und Sie insoweit ihre Bedingungen nicht einhalten müssen.

3. `Laufzeit.` Die Laufzeit der vorliegenden Public License wird in Abschnitt 6(a) geregelt.

4. `Medien und Formate; Gestattung technischer Modifikationen.` Der Lizenzgeber erlaubt 
Ihnen, die lizenzierten Rechte in allen bekannten und zukünftig entstehenden 
Medien und Formaten auszuüben und die dafür notwendigen technischen Modifikationen 
vorzunehmen. Der Lizenzgeber verzichtet auf jegliche und/oder versichert die 
Nichtausübung jeglicher Rechte und Befugnisse, Ihnen zu verbieten, technische 
Modifikationen vorzunehmen, die notwendig sind, um die lizenzierten Rechte 
ausüben zu können, einschließlich solcher, die zur Umgehung wirksamer 
technischer Schutzmaßnahmen erforderlich sind. Im Sinne der vorliegenden Public 
License entsteht kein abgewandeltes Material, soweit lediglich Modifikationen 
vorgenommen werden, die nach diesem Abschnitt 2(a)(4) zulässig sind.

5. Nachfolgende Empfänger

- A) `Angebot des Lizenzgebers – Lizenziertes Material.` Jeder Empfänger des lizenzierten 
  Materials erhält automatisch ein Angebot des Lizenzgebers, die lizenzierten Rechte 
  unter den Bedingungen der vorliegenden Public License auzuüben.
- B) `Keine Beschränkungen für nachfolgende Empfänger.` Sie dürfen keine zusätzlichen 
  oder abweichenden Bedingungen fordern oder das lizenzierte Material mit solchen 
  belegen oder darauf wirksame technische Maßnahmen anwenden, sofern dadurch die Ausübung 
  der lizenzierten Rechte durch Empfänger des lizenzierten Materials eingeschränkt wird.

6. `Inhaltliche Indifferenz.` Die vorliegende Public License begründet nicht die 
Erlaubnis, zu behaupten oder den Eindruck zu erwecken, dass Sie oder Ihre 
Nutzung des lizenzierten Materials mit dem Lizenzgeber oder den 
Zuschreibungsempfängern gemäß Abschnitt 3(a)(1)(A)(i) in Verbindung 
stehen oder durch ihn gefördert, gutgeheißen oder offiziell anerkannt werden.

###  b. Sonstige Rechte

1. Urheberpersönlichkeitsrechte, wie etwa zum Schutz vor Werkentstellungen, werden durch 
die vorliegende Public License ebenso wenig mitlizenziert wie das Recht auf 
Privatheit, auf Datenschutz und/oder ähnliche Persönlichkeitsrechte; gleichwohl 
verzichtet der Lizenzgeber auf derlei Rechte bzw. ihre Durchsetzung, soweit dies für 
Ihre Ausübung der lizenzierten Rechte erforderlich und möglich ist, jedoch nicht darüber hinaus.

2. Patent- und Kennzeichenrechte werden durch die vorliegende Public License 
nicht lizenziert.

3. Soweit wie möglich verzichtet der Lizenzgeber auf Vergütung durch Sie für die 
Ausübung der lizenzierten Rechte, sowohl direkt als auch durch eine 
Verwertungsgesellschaft unter welchem freiwilligen oder abdingbaren gesetzlichen 
oder Pflichtlizenzmechanismus auch immer eingezogen. In allen übrigen Fällen behält 
sich der Lizenzgeber ausdrücklich jedes Recht vor, Vergütungen zu fordern, einschließlich 
für Nutzungen des lizenzierten Materials für andere als nicht kommerzielle Zwecke.

## Abschnitt 3 – Lizenzbedingungen

Ihre Ausübung der lizenzierten Rechte unterliegt ausdrücklich folgenden Bedingungen

### a. Namensnennung

1. Wenn Sie das lizenzierte Material weitergeben, müssen Sie:

- A) die folgenden Angaben beibehalten, soweit sie vom Lizenzgeber dem 
  lizenzierten Material beigefügt wurden:
  - die Bezeichnung der/des Ersteller(s) des lizenzierten Materials und anderer, die 
    für eine Namensnennung vorgesehen sind (auch durch Pseudonym, falls angegeben), 
    in jeder durch den Lizenzgeber verlangten Form, die angemessen ist;
  - einen Copyright-Vermerk;
  - einen Hinweis auf die vorliegende Public License;
  - einen Hinweis auf den Haftungsausschluss;
  - soweit vernünftigerweise praktikabel einen URI oder Hyperlink zum lizenzierten Material;
- B) angeben, ob Sie das lizenzierte Material verändert haben, und alle vorherigen 
  Änderungsangaben beibehalten; und
- C) angeben, dass das lizenzierte Material unter der vorliegenden Public 
  License steht, und deren Text oder URI oder einen Hyperlink darauf beifügen.

Es sei klargestellt, dass Sie gemäß der vorliegenden Public License keine 
Erlaubnis haben, abgewandeltes Material weiterzugeben.

2. Sie dürfen die Bedingungen des Abschnitts 3(a)(1) in jeder angemessenen Form 
erfüllen, je nach Medium, Mittel und Kontext in bzw. mit dem Sie das 
lizenzierte Material weitergeben. Es kann zum Beispiel angemessen sein, die 
Bedingungen durch Angabe eines URI oder Hyperlinks auf eine Quelle zu erfüllen, 
die die erforderlichen Informationen enthält.

3. Falls der Lizenzgeber es verlangt, müssen Sie die gemäß Abschnitt 3(a)(1)(A) 
erforderlichen Informationen entfernen, soweit dies vernünftigerweise praktikabel ist.

## Abschnitt 4 – Sui-generis-Datenbankrechte

Soweit die lizenzierten Rechte Sui-generis-Datenbankrechte beinhalten, 
die auf Ihre Nutzung des lizenzierten Materials Anwendung finden, gilt:

a. es sei klargestellt, dass Abschnitt 2(a)(1) Ihnen lediglich zu nicht 
kommerziellen Zwecken das Recht gewährt, die gesamten Inhalte der Datenbank 
oder wesentliche Teile davon zu entnehmen, weiterzuverwenden, zu vervielfältigen 
und weiterzugeben, und dies unter der Bedingung, dass Sie abgewandeltes 
Material nicht weitergeben;

b. sofern Sie alle Inhalte der Datenbank oder wesentliche Teile davon in eine 
Datenbank aufnehmen, an der Sie Sui-generis-Datenbankrechte haben, dann 
gilt die Datenbank, an der Sie Sui-generis-Datenbankrechte haben (aber 
nicht ihre einzelnen Inhalte) als abgewandeltes Material; und

c. Sie müssen die Bedingungen des Abschnitts 3(a) einhalten, wenn sie alle 
Datenbankinhalte oder wesentliche Teile davon weitergeben.

Es sei ferner klargestellt, dass dieser Abschnitt 4 Ihre Verpflichtungen aus 
der vorliegenden Public License nur ergänzt und nicht ersetzt, soweit die 
lizenzierten Rechte andere Urheberrechte oder ähnliche Rechte enthalten.

## Abschnitt 5 – Gewährleistungsausschluss und Haftungsbeschränkung

    a. Sofern der Lizenzgeber nicht separat anderes erklärt und so weit wie 
    möglich, bietet der Lizenzgeber das lizenzierte Material so wie es ist 
    und verfügbar ist an und sagt in Bezug auf das lizenzierte Material keine 
    bestimmten Eigenschaften zu, weder ausdrücklich noch konkludent oder 
    anderweitig, und schließt jegliche Gewährleistung aus, einschließlich der 
    gesetzlichen. Dies umfasst insbesondere das Freisein von Rechtsmängeln, 
    Verkehrsfähigkeit, Eignung für einen bestimmten Zweck, Wahrung der Rechte 
    Dritter, Freisein von (auch verdeckten) Sachmängeln, Richtigkeit und das 
    Vorliegen oder Nichtvorliegen von Irrtümern, gleichviel ob sie bekannt, 
    unbekannt oder erkennbar sind. Dort, wo Gewährleistungsausschlüsse ganz 
    oder teilweise unzulässig sind, gilt der vorliegende Ausschluss möglicherweise 
    für Sie nicht.
    
    b. Soweit wie möglich, haftet der Lizenzgeber Ihnen gegenüber nach keinem 
    rechtlichen Konstrukt (einschließlich insbesondere Fahrlässigkeit) oder 
    anderweitig für irgendwelche direkten, speziellen, indirekten, zufälligen, 
    Folge-, Straf- exemplarischen oder anderen Verluste, Kosten, Aufwendungen 
    oder Schäden, die sich aus der vorliegenden Public License oder der Nutzung 
    des lizenzierten Materials ergeben, selbst wenn der Lizenzgeber auf die 
    Möglichkeit solcher Verluste, Kosten, Aufwendungen oder Schäden hingewiesen 
    wurde. Dort, wo Haftungsbeschränkungen ganz oder teilweise unzulässig sind, 
    gilt die vorliegende Beschränkung möglicherweise für Sie nicht.

c. Der Gewährleistungsausschluss und die Haftungsbeschränkung oben sollen so 
ausgelegt werden, dass sie soweit wie möglich einem absoluten Haftungs- 
und Gewährleistungsausschluss nahe kommen.

## Abschnitt 6 – Laufzeit und Beendigung.

### a

Die vorliegende Public License gilt bis zum Ablauf der Schutzfrist des 
Urheberrechts und der ähnlichen Rechte, die hiermit lizenziert werden. 
Gleichwohl erlöschen Ihre Rechte aus dieser Public License automatisch, wenn 
Sie die Bestimmungen dieser Public License nicht einhalten.

### b

Soweit Ihr Recht, das lizenzierte Material zu nutzen, gemäß Abschnitt 
6(a) erloschen ist, lebt es wieder auf:

- automatisch zu dem Zeitpunkt, an welchem die Verletzung abgestellt ist, 
  sofern dies innerhalb von 30 Tagen seit Ihrer Kenntnis der Verletzung geschieht; oder
- durch ausdrückliche Wiedereinsetzung durch den Lizenzgeber.

Es sei klargestellt, dass dieser Abschnitt 6(b) die Rechte des Lizenzgebers, 
Ausgleich für Ihre Verletzung der vorliegenden Public License zu verlangen, 
nicht einschränkt.

### c

Es sei klargestellt, dass der Lizenzgeber das lizenzierte Material auch unter 
anderen Bedingungen anbieten oder den Vertrieb des lizenzierten Materials 
jederzeit einstellen darf; gleichwohl erlischt dadurch die vorliegende 
Public License nicht.

### d

Die Abschnitte 1, 5, 6, 7 und 8 gelten auch nach Erlöschen der vorliegenden 
Public License fort.

## Abschnitt 7 – Sonstige Bedingungen

a. Der Lizenzgeber ist nicht an durch Sie gestellte zusätzliche oder 
abweichende Bedingungen gebunden, wenn diese nicht ausdrücklich vereinbart wurden.

b. Jedwede das lizenzierte Material betreffenden und hier nicht genannten 
Umstände, Annahmen oder Vereinbarungen sind getrennt und unabhängig von den 
Bedingungen der vorliegenden Public License.

## Abschnitt 8 – Auslegung

a. Es sei klargestellt, dass die vorliegende Public License weder besagen noch 
dahingehend ausgelegt werden soll, dass sie solche Nutzungen des 
lizenzierten Materials verringert, begrenzt, einschränkt oder mit Bedingungen 
belegt, die ohne eine Erlaubnis aus dieser Public License zulässig sind.

b. Soweit wie möglich soll, falls eine Klausel der vorliegenden Public License 
als nicht durchsetzbar anzusehen ist, diese Klausel automatisch im geringst 
erforderlichen Maße angepasst werden, um sie durchsetzbar zu machen. Falls 
die Klausel nicht anpassbar ist, soll sie von der vorliegenden Public License 
abgeschieden werden, ohne dass die Durchsetzbarkeit der verbleibenden 
Bedingungen tangiert wird.

c. Auf keine Bedingung der vorliegenden Public License wird verzichtet und 
kein Verstoß dagegen soll als hingenommen gelten, außer der Lizenzgeber hat 
sich damit ausdrücklich einverstanden erklärt.

d. Nichts in der vorliegenden Public License soll zu einer Beschränkung oder 
Aufhebung von Privilegien und Immunitäten führen, die dem Lizenzgeber oder 
Ihnen insbesondere aufgrund rechtlicher Regelungen irgendeiner Rechtsordnung 
oder Rechtsposition zustehen, oder dahingehend interpretiert werden.

